% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\usepackage{pstricks, pst-node}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

 \begin{exercice}[D'après le baccalauréat ES/L Nouvelle-Calédonie, 16 novembre 2016]
Pierre prend des cours de natation ; il effectue plusieurs plongeons.

Lorsque Pierre réussit un plongeon, il prend confiance en lui et la probabilité qu'il réussisse le plongeon suivant est de 0,7.

Par contre, lorsqu'il ne  réussit pas un plongeon, la probabilité qu'il réussisse le plongeon
suivant est égale  à 0,2.

On suppose que Pierre a réussi son premier plongeon.

L'état \og plongeon réussi \fg{} est noté $R$.

L'état \og plongeon non réussi \fg{} est noté $\overline{R}$.

Pour tout entier naturel $n > 1$, la probabilité que Pierre réussisse son $n$-ième plongeon est notée $a_n$, tandis que la probabilité que Pierre ne réussisse pas son $n$-ième plongeon est notée $b_n$.

La matrice ligne $P_n = \begin{pmatrix}a_n& b_n \end{pmatrix}$ donne l'état probabiliste du système lors du $n$-ième plongeon.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Représenter la situation à l'aide d'un graphe probabiliste de sommets $R$ et $\overline{R}$.
\item Donner la matrice de transition $M$ associée à ce graphe, les sommets $R$ et $\overline{R}$ étant classés dans cet ordre.
\item Justifier que $P_1 = \begin{pmatrix}1& 0 \end{pmatrix}$.
\item Avec la calculatrice, déterminer la probabilité que Pierre réussisse son quatrième
plogeon.
\item Montrer que pour tout entier naturel $n \geq 1,\: a_{n+1} =  0,5a_n + 0,2$.
\item Lorsque la probabilité que Pierre réussisse son plongeon devient inférieure ou égale à
$0,41$, le maître-nageur demande à Pierre de faire une pause.

On cherche alors à déterminer au bout de combien d'essais Pierre arrête sa série de
plongeons.

On cherche donc à déterminer le plus petit entier naturel $n \geq 1$ tel que 

$a_n \leq 0,41$.

Recopier et compléter l'algorithme suivant afin qu'il permette de répondre à la question
posée.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}\hline
\textbf{Initialisation}\\
Affecter à $N$ la valeur $1$\\
$A$ prend la valeur $1$\\
\\
\textbf{Traitement}\\
Tant que \ldots \ldots\ldots\\
\hspace{0.5cm}$N$ prend la valeur \ldots \ldots.\\
\hspace{0.5cm}$A$ prend la valeur \ldots \ldots.\\
Fin Tant que\\
 \\
\textbf{Sortie}\\ 
Afficher \ldots \ldots \ldots\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\item On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n \geq  1$ par

\[u_n = a_n - 0,4.\]

	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique dont on précisera la raison et le premier terme.
		\item Démontrer que pour tout entier naturel $n  \geq 1,\: a_n = 0,6 \times  0,5^{n-1} + 0,4$.
		\item Déterminer par le calcul le plus petit entier naturel $n$ tel que $a_n \leq 0,41$.
		\item Au bout de combien d'essais Pierre arrête-t-il sa série de plongeons ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
